# Mumble (audio conférence)

Pour des conférences ne nécessitant pas de vidéo vous pouvez utiliser le serveur **Mumble** que nous mettons à disposition. Pour ce faire vous devez utiliser un logiciel sur votre ordinateur ou une application sur votre téléphone.

## Sur ordinateur

### Installation et configuration

Vous devez installer le logiciel **Mumble** téléchargeable sur https://www.mumble.info/downloads/ (disponible sur Windows, Mac OSX et GNU/Linux).

Pour l'installation, les paramètres par défaut devraient suffire sauf pour&nbsp;:

  * la détection de l'activité vocale pour laquelle il est conseillé d'utiliser une touche pour parler
    ![paramètre détection vocale](images/mumble_detection_vocale.png)
  * l'utilisation d'écouteurs pour un meilleur confort
    ![paramètre écouteurs](images/mumble_ecouteurs.png)

<div class="alert-warning alert">Attention : par défaut il est possible que la synthèse vocale soit activée ; pour la désactiver vous devez cliquer sur <b>Configurer</b> et (dé)cocher <b>sythèse vocale</b>. La synthèse vocale énonce vocalement les messages de la messagerie instantanée de Mumble, ce qui peut être perturbant lors de discussions.</div>

Une fois paramétré le logiciel vous devez ajouter le serveur de Framasoft.

Vous pouvez cliquer sur ce lien, <mumble://mumble.framatalk.org?title=framatalk> et choisir le logiciel **Mumble** pour l’ouvrir ou&nbsp;:

  1. cliquer sur **Ajouter nouveau…**
  * entrer le nom d'utilisateur que vous souhaitez afficher sur les salons et cliquer sur **OK**
  * indiquer&nbsp;:
    * **Adresse** : `mumble.framatalk.org` (ou copier `mumble://mumble.framatalk.org?title=framatalk` puis cliquer sur **Fill** pour ajouter l'adresse du serveur dans votre logiciel et lui donner le nom **Frama**)
    * **Port** par défaut
    * **Nom d'utilisateur** que vous souhaitez (si vous souhaitez le changer)
    * **Nom** que vous voulez donner pour le retrouver sans la liste (vous pouvez laisser celui par défaut ou l'appeler `framatalk` ou autre)
  * cliquer sur **Connexion** ou double-cliquer sur le nom du salon dans la liste

![mumble serveur config](images/mumble_serveur.gif)

### Créer un salon sur ordinateur

Une fois sur le serveur mumble de Framatalk vous pouvez créer un salon.

<div class="alert-warning alert">Attention à choisir un nom de salon pas trop générique, sous risque d’attirer des gens qui essayent de rejoindre un salon au nom similaire</div>

Pour ce faire vous devez&nbsp;:

  1. faire un clic droit sur **Root** et cliquer sur **Ajouter…**
  * donner un nom au salon
  * [optionnel] donner une description au salon
  * [optionnel] cocher **Temporaire** pour que le salon soit "détruit" une fois vide
  * cliquer sur **OK**

![paramétrage d'un salon mumble](images/mumble-ajouter-salon.png)

Vous pouvez mettre un mot de passe au salon pour que seules les personnes le possédant puissent entrer. Pour ce faire vous devez&nbsp;:

  1. faire un clic droit sur le nom de votre salon dans la liste des salons
  * cliquer sur **Modifier…**
  * ajouter un mot de passe dans le champ **Mot de passe**
  * cliquer sur **OK**

Vous pouvez copier l'adresse du salon en faisant un clic-droit sur le nom de celui-ci dans la liste puis en cliquant sur **Copier l'URL** : il vous suffit alors de diffuser cette URL parmi vos contacts. Ceux-ci se connecteront directement au salon en cliquant dessus.

### Rejoindre un salon sur ordinateur

Pour rejoindre un salon il vous suffit de double-cliquer sur son nom dans la liste.

Si ce salon est protégé par un mot de passe et que vous tentez de vous y connecter sans vous obtiendrez l'erreur **Permission non accordée !**.

<div class="alert-warning alert">Attention : même le créateur du salon doit ajouter le mot de passe pour pouvoir y parler (même s’il peut s’y connecter sans mot de passe)</div>

Pour y accéder vous devez&nbsp;:

  1. cliquer sur **Serveur** dans la fenêtre listant les salons
  * cliquer sur **Access tokens…**
  * cliquer sur **Ajouter**
  * entrer le mot de passe du salon
  * appuyer sur la touche **Entrée**
  * cliquer sur **OK**
  * rejoindre le salon

### Supprimer un salon sur ordinateur

Pour supprimer un salon que vous avez créé, vous devez&nbsp;:

  1. faire un clic-droit sur le salon
  * cliquer sur **Supprimer…**

## Sur téléphone

Pour utiliser l'audio-conférence sur téléphone vous devez utiliser une application : [Plumble](https://play.google.com/store/apps/details?id=com.morlunk.mumbleclient) sur android (aussi disponible sur le magasin alternatif [F-droid](https://f-droid.org/packages/com.morlunk.mumbleclient/)) ou sur iOS avec [Mumble](https://apps.apple.com/fr/app/mumble/id443472808).

<div class="alert-info alert">Cette documentation a été faite sur l'application Plumble</div>

### Configuration

Une fois installée et lancée, vous devez&nbsp;:

  1. cliquer sur **+** tout en haut
  * ajouter un libellé
  * ajouter l'adresse du serveur : `mumble.framatalk.org`
  * ajouter un nom d'utilisateur (attention : un nom d'utilisateur doit être unique ; si vous rencontrez une erreur vous devez en choisir un autre)
  * cliquer sur **Ajouter**

![conf plumble](images/plumble_conf.jpg)

### Créer un salon sur téléphone

Pour créer un salon vous devez&nbsp;:

  1. cliquer sur <i class="fa fa-ellipsis-v" aria-hidden="true"></i> sur la ligne **root**
  * cliquer sur **Ajouter**
  * Donner un nom à votre salon
  * cliquer sur **Ajouter**

![gif création salon plumble](images/plumble_creation_salon.gif)

### Rejoindre un salon sur téléphone

Pour rejoindre un salon vous devez&nbsp;:

  1. appuyer sur le serveur de Framasoft dans la liste
  * appuyer sur la flèche sur la ligne du salon que vous souhaitez rejoindre

![image rejoindre salon plumble](images/plumble-rejoindre-salon.jpg)

Pour rejoindre un salon **avec mot de passe** vous devez entrer ce mot de passe. Pour ce faire vous devez&nbsp;:

  1. appuyer sur <i class="fa fa-bars" aria-hidden="true"></i>
  * appuyer sur **Jetons d'accès**
  * entrer le mot de passe dans le champ **Ajouter un jeton d'accès** tout en bas
  * appuyer sur **+**

### Suppression d'un salon sur téléphone

Pour supprimer un salon que vous avez créé, vous devez&nbsp;:

  1. appuyer sur l'icône <i class="fa fa-ellipsis-v" aria-hidden="true"></i>
  * appuyer sur **Supprimer**
  * confirmer la suppression

### Déconnexion sur téléphone

Pour vous déconnecter vous devez&nbsp;:

  1. appuyer sur <i class="fa fa-ellipsis-v" aria-hidden="true"></i>
  * appuyer sur **Déconnecter**

### Astuces

  * Pour éviter les échos, il est préférable d'utiliser le push-to-talk, c'est à dire maintenir appuyé le bouton **APPUYER POUR PARLER** tout en bas quand on veut parler. Pour cela :
      1. appuyez sur le menu (les trois barres horizontales en haut à gauche)
      * **Paramètres**
      * **Audio**
      * cochez la case **Activer le mode “Appuyer pour parler”**
  * Pour garder l'écran allumé quand Plumble est activé (pratique avec le push-to-talk) :
      1. appuyez sur le menu (les trois barres horizontales en haut à gauche)
      * **Paramètres**
      * **Général**
      * cochez **Rester activé**

## web

En plus de pouvoir utiliser un logiciel sur l'ordinateur ou sur téléphone, vous pouvez aussi utiliser mumble depuis votre navigateur.

Avant tout, veuillez noter que&nbsp;:

  * il n'est pas possible de **créer** de salon depuis cette interface web : vous devez passer par le logiciel ordinateur ou l'application (voir ci-dessus)
  * il faut rafraîchir la page si vous créez le salon après vous être connecté sur le navigateur


Pour ce faire vous devez&nbsp;:

  1. vous rendre sur https://web.mumble.framatalk.org/
  * autoriser l'utilisation de votre micro

   ![image montrant la demande d'autorisation d'utiliser le micro](images/mumble-web-mico-droits.png)
  * indiquer le pseudo que vous souhaitez utiliser dans le champ **Nom d'utilisateur** (et laisser le reste par défaut)

   ![image pseudo](images/mumble-web-connect-server.png)
  * cliquer sur **Connect**
  * rejoindre un salon en double-cliquant sur son nom ou en faisant un clic droit dans la liste puis **Rejoindre le canal**

### Changer les touches permettant de prendre la parole

<div class="alert-warning alert">
Par défaut, vous devez utiliser la combinaison de touches <b>ctrl</b> et <b>maj</b> pour pouvoir parler.
</div>

Pour changer la touche permettant de parler vous devez&nbsp;:

  1. cliquer sur l'icône <i class="fa fa-cog" aria-hidden="true"></i> dans le menu
  * cliquer sur le bouton `ctrl + shift` puis choisir une nouvelle touche (le `²` par exemple si vous souhaitez utiliser votre clavier en plus de discuter)
  * cliquer sur **Apply**

![image des paramètres mumble](images/mumble-web-settings.png)

### Changer de pseudo

Pour changer de pseudo vous devez&nbsp;:

  1. cliquer sur ![icone terre](images/mumble-web-terre.png)
  * modifier le pseudo dans le champ **Nom d'utilisateur**
  * cliquer sur **Connect** pour relancer la page


### Entrer dans un salon protégé par un mot de passe

**Rappel**&nbsp;: il n'est pas possible de **créer** un salon (avec ou sans mot de passe) sur la version web.

Pour **rejoindre** un salon protégé par un mot de passe vous devez indiquer ce mot de passe dans le champ **Jeton** sur l'écran de connexion :

![écran de connexion mumble web](images/mumble-web-connect-server.png)
